% !TEX root = ../DoAn.tex
\documentclass[../DoAn.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Đặt vấn đề}
Trong bối cảnh hạ tầng mạng máy tính và Internet phát triển mạnh mẽ, việc đảm bảo an toàn thông tin, giám sát lưu lượng và kịp thời phát hiện các hành vi bất thường đã trở thành nhiệm vụ sống còn đối với mọi hệ thống phần mềm và tổ chức. Quá trình vận hành, điều tra kỹ thuật an ninh mạng đòi hỏi người quản trị cũng như người nghiên cứu phải có khả năng quan sát sâu sắc dòng dữ liệu truyền qua hệ thống. Tuy nhiên, lưu lượng mạng hiện đại ngày càng phức tạp về mặt giao thức và tinh vi về mặt hành vi tấn công. Việc chỉ phân tích các gói tin rời rạc theo cách truyền thống thường không đủ để người vận hành nhận diện được bức tranh tổng thể, bởi nhiều dấu hiệu xâm nhập trái phép hoặc bất thường hệ thống chỉ thực sự bộc lộ khi dữ liệu được tổng hợp, trích xuất đặc trưng và đánh giá ở cấp độ luồng giao tiếp hai chiều.

Mặc dù nhu cầu kết nối góc nhìn giữa mức gói tin và mức luồng là rất lớn, thực tế hiện nay tiến trình phân tích này đang gặp phải những rào cản kỹ thuật đáng kể. Đối với sinh viên, kỹ thuật viên không chuyên hoặc người mới bắt đầu nghiên cứu, việc phải chuyển đổi liên tục giữa các màn hình danh sách gói tin, dữ liệu byte thô, các bảng thống kê rời rạc và các công cụ khai thác dữ liệu độc lập bên ngoài gây ra sự phân tán thông tin nghiêm trọng. Quy trình xử lý dữ liệu mạng hiện hành — từ khâu bắt giữ gói tin, giải mã, gom cụm luồng dữ liệu, trích xuất đặc trưng đến việc đưa vào các công cụ phân tích hành vi an ninh — vẫn diễn ra một cách ngắt quãng và đòi hỏi quá nhiều thao tác thủ công. Sự thiếu liên kết giữa công cụ giám sát trực quan ở mức gói tin cơ bản và các hệ thống phân tích thông minh ở mức luồng tổng thể làm giảm nghiêm trọng hiệu suất điều tra, từ đó dễ dẫn đến việc bỏ sót những sự cố an ninh mang tính hệ thống.

Bên cạnh đó, một thực tế khác cũng khiến bài toán trở nên khó tiếp cận hơn là người dùng thường phải học cách vận hành nhiều phần mềm khác nhau để hoàn thành một quy trình phân tích trọn vẹn. Khi cần xem nội dung gói tin, họ phải mở một công cụ; khi cần thống kê xu hướng, họ phải chuyển sang công cụ khác; khi cần kiểm tra lại file bắt gói hoặc tái hiện một phiên làm việc, họ lại phải sử dụng thêm thành phần bổ trợ. Cách làm rời rạc này không chỉ làm tăng thời gian thao tác mà còn khiến quá trình tư duy phân tích bị đứt quãng, đặc biệt trong các tình huống cần phản ứng nhanh với dấu hiệu bất thường. Vì vậy, việc xây dựng một môi trường thống nhất, nơi người dùng có thể đi từ quan sát thô đến phân tích tổng hợp trong cùng một luồng thao tác, là một nhu cầu có tính thực tiễn rất rõ ràng.

Từ thực trạng đó, bài toán đặt ra là cần nghiên cứu một phương thức tiếp cận mới nhằm tích hợp và kết nối đồng bộ các lớp quan sát lưu lượng mạng từ thấp đến cao vào cùng một môi trường làm việc thống nhất. Việc giải quyết bài toán xây dựng một tiến trình xử lý tự động, khép kín từ khâu thu thập dữ liệu gói tin, chuẩn hóa dữ liệu tầng luồng, cho đến việc phân tích và diễn giải hành vi mạng dựa trên ngữ cảnh là một nhu cầu vô cùng cấp thiết. Kết quả giải quyết bài toán này không chỉ giúp đơn giản hóa quy trình giám sát, tối ưu hóa thời gian phân tích và giảm thiểu sự phụ thuộc vào các công cụ rời rạc cho người vận hành, mà còn cung cấp một nền tảng trực quan, đắc lực phục vụ công tác giảng dạy, thực hành và diễn giải kỹ thuật mạng tại các cơ sở đào tạo công nghệ thông tin.

Đối với đồ án này, việc giải quyết bài toán không dừng ở mức chứng minh có thể bắt và xem gói tin, mà phải tạo ra một công cụ đủ mạch lạc để người dùng thật sự sử dụng được trong bối cảnh học tập và thực hành. Điều đó có nghĩa là phần mềm phải giúp người dùng quan sát được dữ liệu ngay khi nó đi vào hệ thống, hiểu được nó đang thuộc giao thức nào, thấy được nó tham gia vào luồng nào, và nếu cần thì có thể kiểm tra lại dưới dạng thống kê hoặc mô phỏng. Chính cách tiếp cận theo chuỗi này tạo nên ý nghĩa của đề tài, vì nó biến thao tác phân tích mạng từ một chuỗi công việc kỹ thuật rời rạc thành một quy trình tương đối liền mạch và dễ theo dõi hơn.

\section{Mục tiêu và Phạm vi đề tài}
Hiện nay, quá trình phân tích lưu lượng mạng thường phụ thuộc vào nhiều công cụ riêng lẻ. Một mặt, các phần mềm bắt và phân tích gói tin phổ biến rất mạnh trong việc xem xét dữ liệu chi tiết, nhưng lại thiếu khả năng tổng hợp và trực quan hóa luồng giao tiếp để người dùng có cái nhìn toàn cảnh. Mặt khác, các hệ thống giám sát an ninh chuyên dụng lại hướng tới môi trường doanh nghiệp lớn, đòi hỏi nhiều kiến thức và kỹ năng cấu hình phức tạp, gây khó khăn cho người mới bắt đầu. Nhìn chung, hạn chế lớn nhất của các giải pháp hiện tại là sự rời rạc: người dùng phải liên tục chuyển đổi giữa việc đọc dữ liệu thô, tự đối chiếu số liệu và dùng thêm các công cụ bên ngoài nếu muốn áp dụng các phương pháp phân tích nâng cao để phát hiện bất thường.
Từ những hạn chế đó, đồ án hướng đến mục tiêu xây dựng một phần mềm phân tích lưu lượng mạng đa chức năng, giúp rút ngắn khoảng cách giữa dữ liệu gói tin thô và góc nhìn tổng quát ở mức luồng. Thay vì phải sử dụng cùng lúc nhiều công cụ, đề tài tạo ra một môi trường làm việc thống nhất, cho phép người dùng thực hiện toàn bộ quy trình: từ bắt gói tin theo thời gian thực, giải mã chuyên sâu các giao thức, thiết lập luật lọc tùy chỉnh, cho đến tự động gom cụm thành các luồng giao tiếp. Giá trị cốt lõi của giải pháp nằm ở việc cung cấp một bộ công cụ điều tra toàn diện, trao toàn quyền kiểm soát cho người dùng thông qua giao diện trực quan. Dù hệ thống có nhúng thêm một mô hình học máy đóng vai trò trợ lý, tính năng này chỉ mang mục đích đa dạng hóa góc nhìn chứ không làm thay đổi bản chất cốt lõi của phần mềm là một công cụ phân tích và giám sát kỹ thuật mạng truyền thống.

Trong khuôn khổ của đồ án, phần mềm được định hướng triển khai trên máy tính cá nhân để phục vụ thiết thực cho nhu cầu học tập và thực hành kỹ thuật mạng. Trọng tâm của hệ thống là cung cấp một bộ công cụ phân tích chuyên sâu, cho phép người dùng giám sát, giải mã, giả lập luật lọc và quản lý lưu lượng một cách chi tiết. Việc tích hợp thêm học máy chỉ là một tính năng phụ trợ, hoàn toàn không định hướng biến phần mềm thành một hệ thống AI chuyên dụng. Mọi quyết định điều tra cuối cùng vẫn do người dùng làm chủ, dựa trên các số liệu và công cụ trực quan mà hệ thống cung cấp.

Phạm vi đề tài cũng được xác định khá rõ để tránh đi quá xa khỏi mục tiêu ban đầu. Phần mềm tập trung vào các tình huống phân tích trên môi trường máy tính để bàn, nơi người dùng cần bắt gói, đọc nội dung gói tin, thống kê luồng và nhìn nhanh các xu hướng giao tiếp có ý nghĩa. Do giới hạn của một đồ án tốt nghiệp, hệ thống không đi theo hướng xây dựng hạ tầng giám sát quy mô lớn hay cơ chế tự động hóa hoàn toàn, mà ưu tiên những chức năng trực tiếp phục vụ quá trình quan sát và đánh giá của người dùng. Cách giới hạn này giúp đồ án bám sát nhu cầu thực tế, đồng thời vẫn giữ được khối lượng công việc đủ lớn để thể hiện đầy đủ quá trình phân tích, thiết kế và triển khai.

Ngoài ra, một điểm cần làm rõ là hệ thống không được thiết kế như một công cụ chuyên biệt chỉ phục vụ một loại dữ liệu duy nhất. Ngược lại, phần mềm phải chấp nhận nhiều tình huống sử dụng khác nhau như bắt gói trực tiếp, đọc lại tệp đã lưu, phân tích theo bộ lọc, theo dõi thống kê và mở rộng sang các nguồn dữ liệu từ xa khi cần. Chính sự linh hoạt này giúp đề tài phù hợp với phạm vi học tập, vì người dùng có thể dùng chung một công cụ cho nhiều tình huống thực hành khác nhau mà không cần thay đổi cách tư duy thao tác quá nhiều.

\section{Định hướng giải pháp}
Để giải quyết các yêu cầu đặt ra, đồ án chọn xây dựng ứng dụng máy tính bằng ngôn ngữ Python trên nền tảng giao diện PySide6, sử dụng thư viện Scapy và trình điều khiển Npcap để thu thập lưu lượng mạng. Đối với việc xử lý dữ liệu mạng, giải pháp áp dụng một bộ phân tích tự phát triển để giải mã chi tiết các giao thức, kết hợp cơ chế lọc theo cú pháp và thuật toán gom cụm luồng hai chiều để trích xuất đặc trưng. Phần mềm sẽ thực hiện thu thập lưu lượng thời gian thực hoặc đọc tệp tin có sẵn, giải mã chi tiết từng trường thông tin hiển thị lên giao diện đồ họa, hỗ trợ lọc tìm kiếm nhanh và tự động gom nhóm gói tin để thống kê các chỉ số truyền tải.

Ngoài ra, đồ án áp dụng các kỹ thuật đồ họa để trực quan hóa dữ liệu mạng và tích hợp mô hình học sâu FT-Transformer bằng thư viện PyTorch để nhận diện hành vi bất thường. Giải pháp cụ thể là sử dụng các công cụ vẽ để hiển thị biểu đồ thống kê theo nhiều dạng khác nhau cùng sơ đồ tiến trình trao đổi dữ liệu và sơ đồ mạng mô tả các nút kết nối. Đồng thời, hệ thống tự động trích xuất đặc trưng của luồng dạng bảng rồi đưa qua mô hình học sâu để thực hiện dự đoán hành vi cho từng luồng giao tiếp, cung cấp việc thống kê kết quả phục vụ quá trình phân tích.

Đề tài mang lại một công cụ phân tích lưu lượng mạng đa năng, khắc phục sự phân mảnh khi người dùng phải sử dụng cùng lúc nhiều phần mềm chuyên biệt. Kết quả đạt được là một phần mềm hoạt động ổn định trên hệ điều hành Windows, thực hiện tốt các tác vụ giải mã giao thức, tạo luật tường lửa và thống kê lưu lượng ở mức luồng. Với khả năng tương tác trực quan cao, sản phẩm không chỉ đáp ứng các nhu cầu phân tích kỹ thuật thông thường mà còn là công cụ hỗ trợ thiết thực cho công tác giảng dạy, học tập và thực hành về an toàn thông tin.

Định hướng giải pháp của đồ án không chỉ nằm ở việc chọn công nghệ, mà còn nằm ở cách tổ chức luồng xử lý để người dùng có thể đi từ dữ liệu thô đến kết quả phân tích trong ít bước nhất có thể. Vì vậy, hệ thống được thiết kế theo tư duy phân lớp rõ ràng: phần thu thập chịu trách nhiệm bắt dữ liệu, phần giải mã chịu trách nhiệm đọc cấu trúc gói tin, phần hiển thị chịu trách nhiệm trình bày, còn phần thống kê và nhận diện chỉ xuất hiện khi dữ liệu đã đủ để rút ra thông tin có ý nghĩa. Sự phân tách này giúp toàn bộ ứng dụng dễ hiểu hơn với người dùng, dễ kiểm thử hơn với người phát triển và cũng dễ mở rộng hơn nếu về sau muốn bổ sung thêm chức năng mới.

Một điểm quan trọng khác là đồ án không coi việc trực quan hóa chỉ là phần phụ minh họa cho đẹp mắt. Thay vào đó, biểu đồ, bảng điều khiển, sơ đồ mạng và các cửa sổ hỗ trợ được xem là một phần của quy trình phân tích, bởi chính những thành phần này giúp người dùng nhìn ra xu hướng, xác định điểm bất thường và quay ngược trở lại kiểm tra chi tiết khi cần. Nhờ định hướng đó, hệ thống không bị bó hẹp ở mức “xem gói tin”, mà hướng tới một trải nghiệm phân tích hoàn chỉnh hơn, trong đó dữ liệu được tổ chức lại để người dùng có thể hiểu nhanh và ra quyết định thuận tiện hơn.

\section{Bố cục đồ án}
Phần còn lại của báo cáo đồ án tốt nghiệp này được tổ chức như sau.

Chương 2 khảo sát hiện trạng, phân tích yêu cầu và xác định các nhóm chức năng chính của hệ thống. Ở chương này, báo cáo đi từ việc xem xét các công cụ và cách tiếp cận hiện có đến việc rút ra các nhu cầu thật sự cần giải quyết trong đồ án. Những vấn đề như bắt gói tin, phân tích nội dung, theo dõi luồng giao tiếp, trực quan hóa dữ liệu, làm việc với tệp lưu trữ và hỗ trợ thao tác từ xa đều được nhìn nhận trong bối cảnh thực tế để làm nền cho các bước thiết kế phía sau.

Chương 3 trình bày nền tảng công nghệ và cơ sở lý thuyết được sử dụng trong đề tài. Chương này không đi sâu vào việc hiện thực từng chức năng cụ thể, mà tập trung giải thích vì sao các công nghệ như Python, Scapy, PySide6, các cơ chế lưu cấu hình, các thư viện xử lý dữ liệu và thành phần hỗ trợ học máy được lựa chọn. Mục tiêu của phần này là cho thấy mỗi công nghệ đều có vai trò rõ ràng trong chuỗi xử lý của hệ thống, từ thu thập dữ liệu đến hiển thị kết quả và hỗ trợ phân tích ở mức cao hơn.

Chương 4 phân tích thiết kế, triển khai và đánh giá hệ thống. Đây là phần chuyển những yêu cầu và công nghệ đã được lựa chọn thành một cấu trúc phần mềm hoàn chỉnh, bao gồm kiến trúc tổng thể, thiết kế giao diện, thiết kế lớp, cơ chế lưu trữ dữ liệu, các kết quả thực nghiệm và mô hình triển khai thực tế. Nói cách khác, chương này trả lời câu hỏi hệ thống sẽ được tổ chức ra sao để có thể vận hành ổn định và phản ánh đúng ý đồ thiết kế của đồ án.

Chương 5 trình bày các giải pháp và đóng góp nổi bật của đề tài. Phần này tập trung vào những thành phần có giá trị ứng dụng cao nhất của hệ thống, chẳng hạn như các cơ chế bảng điều khiển, sơ đồ mạng, nhận diện bằng AI, mô phỏng dữ liệu và quản lý giao diện từ xa. Đây là nơi tổng hợp lại các quyết định kỹ thuật quan trọng và giải thích cách các giải pháp đó tạo ra giá trị thực tế cho bài toán phân tích lưu lượng mạng.

Chương 6 nêu kết luận và hướng phát triển tiếp theo. Chương cuối cùng này tổng hợp những kết quả đã đạt được sau quá trình thực hiện đồ án, nhìn lại các điểm mạnh và hạn chế của hệ thống, đồng thời đưa ra các hướng mở rộng phù hợp để phát triển tiếp trong tương lai. Nhờ đó, toàn bộ báo cáo được khép lại theo một mạch logic đầy đủ, từ đặt vấn đề, khảo sát, chọn công nghệ, thiết kế, triển khai cho đến tổng kết.

Phần bố cục này cũng nhằm giúp người đọc hình dung được toàn bộ hành trình của đồ án ngay từ đầu. Khi đi từ Chương 1 đến Chương 6, nội dung được sắp xếp theo hướng tăng dần độ cụ thể: từ lý do làm đề tài, đến yêu cầu cần giải quyết, sau đó là công nghệ sử dụng, cách thiết kế và hiện thực, rồi cuối cùng là kết quả, đóng góp và hướng phát triển. Cách sắp xếp này giúp báo cáo không bị rời rạc giữa các phần, đồng thời tạo điều kiện để từng chương sau luôn dựa trên kết quả của chương trước đó.

\end{document}
