% !TEX root = ../DoAn.tex
\documentclass[../DoAn.tex]{subfiles}
\begin{document}

Nối tiếp bối cảnh thực tiễn ở Chương 1, Chương 2 tập trung khảo sát hiện trạng các công cụ phân tích lưu lượng mạng hiện có để chỉ ra hạn chế và xác định các yêu cầu chức năng cần thiết. Thông qua việc phân tích ca sử dụng và đặc tả các yêu cầu chức năng cũng như phi chức năng, chương này sẽ định hình khung nghiệp vụ cốt lõi, làm cơ sở để lựa chọn công nghệ ở Chương 3 và triển khai thiết kế tại Chương 4.

\section{Khảo sát hiện trạng}
Để xây dựng một giải pháp thiết thực và phù hợp, quá trình khảo sát hiện trạng và xác định yêu cầu hệ thống được thực hiện tập trung vào việc nghiên cứu, phân tích và đánh giá các giải pháp công nghệ cũng như phần mềm phân tích lưu lượng mạng hiện có trên thị trường.

\subsection{Phân tích đặc điểm các giải pháp lưu lượng mạng hiện có}
Hiện nay, các công cụ phục vụ giám sát và phân tích mạng khá đa dạng, được thiết kế tối ưu cho từng mục đích sử dụng cụ thể. 

Đối với các phần mềm bắt và giải mã gói tin trực quan, ưu điểm vượt trội là khả năng bóc tách sâu từng byte dữ liệu thô của rất nhiều giao thức mạng. Tuy nhiên, các công cụ này thường chỉ tập trung hiển thị chi tiết gói tin mà thiếu khả năng tổng hợp trực quan hóa luồng giao tiếp hoặc biểu diễn mối quan hệ giữa các thiết bị. Điều này khiến người học gặp nhiều khó khăn trong việc xâu chuỗi thông tin để có một góc nhìn toàn cảnh.

Đối với các hệ thống giám sát an ninh mạng chuyên dụng, thế mạnh nằm ở việc gom cụm luồng lưu lượng và tự động phân tích hành vi bất thường quy mô lớn. Tuy nhiên, các hệ thống này thường rất nặng nề, yêu cầu kỹ năng cấu hình phức tạp và đòi hỏi tài nguyên phần cứng lớn, không phù hợp để triển khai linh hoạt trên các máy tính cá nhân phục vụ thực hành của học viên.

\subsection{Đánh giá và so sánh các giải pháp hiện tại}
Dựa trên kết quả phân tích các giải pháp trên, các công cụ phân tích lưu lượng mạng phổ biến hiện có được đặt lên bàn cân so sánh với giải pháp đề xuất của đồ án theo các tiêu chí quan trọng tại Bảng \ref{tab:so_sanh_cong_cu}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Bảng so sánh tính năng giữa các giải pháp hiện có và đồ án đề xuất}
\label{tab:so_sanh_cong_cu}
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{|p{4.5cm}|c|c|c|}
\hline
\textbf{Tiêu chí so sánh} & \textbf{Công cụ bắt và giải mã gói tin} & \textbf{Hệ thống giám sát luồng} & \textbf{Giải pháp đề xuất} \\ \hline
Bắt và giải mã gói tin & Rất tốt & Hạn chế & Tốt \\ \hline
Thống kê luồng lưu lượng & Khá & Tốt & Tốt \\ \hline
Trực quan hóa dòng dữ liệu & Hạn chế & Khá & Tốt \\ \hline
Mức độ dễ tiếp cận cho người học & Trung bình & Thấp & Cao \\ \hline
\end{tabular}%
}
\end{table}

\subsection{Xác định các tính năng phần mềm cần phát triển}
Từ kết quả phân tích các giải pháp hiện tại, có thể thấy hạn chế lớn nhất nằm ở sự rời rạc trong quy trình giám sát mạng, khoảng cách lớn giữa dữ liệu gói tin thô tầng thấp và góc nhìn tổng quan mức luồng, cùng với việc thiếu hụt các công cụ trực quan hóa kết nối và hỗ trợ phân tích thông minh dễ tiếp cận cho học viên.

Do đó, để giải quyết triệt để các hạn chế đã nêu, hệ thống cần tập trung phát triển các khối chức năng thu thập và phân tích lưu lượng. Trước hết, phần mềm phải xây dựng cơ chế thu thập gói tin thời gian thực trực tiếp từ các card mạng vật lý kết hợp khả năng đọc hoặc ghi tệp dữ liệu chuẩn. Bên cạnh đó, quy trình giải mã và tìm kiếm cần được thiết kế linh hoạt, hỗ trợ bóc tách sâu cấu trúc các trường thông tin của nhiều giao thức thông dụng, hiển thị mã hex trực quan và cung cấp bộ lọc cú pháp thông minh phục vụ tra cứu dữ liệu.

Một yêu cầu quan trọng khác là việc xây dựng lớp trực quan hóa trực diện và quản lý luồng lưu lượng, trong đó các gói tin đơn lẻ được tự động nhóm thành các luồng hai chiều để tính toán các tham số thống kê về thời gian, dung lượng và tốc độ. Dữ liệu này sau đó được biểu diễn sinh động qua các sơ đồ tiến trình dòng chảy dữ liệu, sơ đồ mạng liên kết các thiết bị mạng cùng hệ thống biểu đồ thống kê dạng đường, cột, tròn trên giao diện hiển thị, qua đó giúp người học có được góc nhìn toàn cảnh về hoạt động của mạng.

Cuối cùng, phần mềm tích hợp các tính năng nâng cao bao gồm các kịch bản mẫu để mô phỏng sự cố, phát hiện lỗi giao thức qua công cụ phân tích. Đồng thời, ứng dụng tự động khởi tạo luật tường lửa tương thích với thiết bị Cisco, iptables hoặc Windows Firewall, kết hợp mô hình học sâu để gán nhãn dự đoán hành vi luồng phục vụ công tác học tập.

\section{Tổng quan chức năng}
Phần này tóm tắt các nhóm chức năng chính của hệ thống. Ở mức tổng quan, phần mềm được thiết kế để làm việc theo một luồng khá rõ ràng: thu thập dữ liệu, mở hoặc nạp dữ liệu có sẵn, lọc và tìm kiếm, xem chi tiết gói tin, xem tổng quan bằng bảng điều khiển, quan sát sơ đồ mạng và hỗ trợ nhận diện hành vi dựa trên dữ liệu luồng.

\subsection{Biểu đồ ca sử dụng tổng quát}
Hệ thống có thể được mô tả bằng một biểu đồ ca sử dụng tổng quát với tác nhân chính là người dùng. Người dùng có thể là sinh viên, giảng viên, người thực hành mạng hoặc người kiểm tra dữ liệu. Ngoài ra, hệ thống còn làm việc với nguồn dữ liệu mạng và thành phần hỗ trợ dự đoán để xử lý các luồng dữ liệu đã được chuẩn bị.

Các chức năng mức cao gồm:
\begin{itemize}
\item bắt gói trực tiếp từ máy đang chạy;
\item mở tệp dữ liệu bắt gói để xem lại;
\item lọc, tìm kiếm và xem chi tiết gói tin;
\item xem luồng giao tiếp và thống kê lưu lượng;
\item trực quan hóa dữ liệu bằng bảng điều khiển và sơ đồ mạng;
\item phân tích luồng và gợi ý nhận biết hành vi bất thường.
\end{itemize}

\subsection{Nhóm chức năng thu thập lưu lượng mạng thời gian thực}
Nhóm chức năng này phục vụ việc thu dữ liệu ngay tại máy đang chạy hoặc từ một nguồn mạng phù hợp. Người dùng có thể chọn giao diện mạng, khởi động quá trình thu, tạm dừng khi cần và xem danh sách gói tin xuất hiện theo thời gian thực. Cách làm này giúp kiểm tra nhanh tình huống đang xảy ra mà không cần chờ có tệp lưu sẵn.

Ở mức sử dụng, nhóm này cần đơn giản và dễ hiểu. Người dùng chỉ cần biết bắt đầu từ đâu, dừng ở đâu và kết quả nằm ở màn hình nào. Nếu có thêm chế độ thu từ xa hoặc từ nguồn đặc biệt thì cũng phải được đặt cùng một chỗ để tránh làm người dùng nhầm lẫn giữa nhiều kiểu nhập dữ liệu.

\subsection{Nhóm chức năng phân tích tệp bắt gói}
Nhóm này cho phép người dùng mở lại dữ liệu đã lưu ở dạng tệp bắt gói. Đây là một chức năng rất quan trọng vì phần lớn việc học và kiểm tra đều cần xem lại mẫu dữ liệu cũ nhiều lần. Khi mở một tệp, hệ thống cần giữ lại được cấu trúc gói, thông tin bổ sung và các ghi chú đã có nếu người dùng đã lưu trước đó.

Với nhóm chức năng này, người dùng có thể làm việc gần giống như đang quan sát một phiên trực tiếp, nhưng có lợi thế là dữ liệu không đổi. Nhờ vậy, việc phân tích, đối chiếu và giải thích trở nên ổn định hơn, đặc biệt hữu ích khi cần giảng giải cho người khác.

\subsection{Nhóm chức năng lọc, tìm kiếm và thống kê lưu lượng mạng}
Nhóm này giúp người dùng nhanh chóng thu hẹp tập dữ liệu cần xem. Thay vì phải cuộn qua toàn bộ danh sách gói tin, người dùng có thể áp dụng bộ lọc theo giao thức, địa chỉ, cổng, nội dung hoặc mẫu tìm kiếm phù hợp. Khi cần, người dùng cũng có thể lặp lại các bộ lọc đã dùng trước đó để tiết kiệm thời gian.

Bên cạnh việc lọc, hệ thống còn cần hỗ trợ thống kê ở mức dễ hiểu, chẳng hạn như số lượng gói tin, mức độ xuất hiện của giao thức hoặc một số thông tin tổng hợp để người dùng biết vùng dữ liệu nào đáng chú ý. Khi kết hợp được lọc và thống kê, việc đọc dữ liệu sẽ bớt mù mờ hơn rất nhiều.

\subsection{Nhóm chức năng trực quan hóa lưu lượng mạng}
Nhóm chức năng này làm nhiệm vụ chuyển dữ liệu mạng thành các màn hình dễ nhìn hơn. Thay vì chỉ đọc từng dòng thông tin, người dùng có thể xem bảng điều khiển, biểu đồ tổng hợp hoặc sơ đồ mạng để nắm nhanh mối quan hệ giữa các máy và các luồng giao tiếp.

Trong đồ án này, phần trực quan hóa không nhằm thay thế việc xem gói tin chi tiết, mà nhằm bổ sung thêm góc nhìn tổng quan. Nhờ đó, người dùng có thể chuyển qua lại giữa chi tiết và tổng quát mà không phải rời khỏi cùng một phần mềm.

\subsection{Nhóm chức năng nhận diện hành vi trên môi trường mạng}
Nhóm chức năng này sử dụng dữ liệu đã được gom và rút đặc trưng để đưa ra gợi ý nhận diện. Mục tiêu của phần này không phải là thay người dùng kết luận hoàn toàn, mà là cung cấp thêm một góc nhìn hỗ trợ khi quan sát dữ liệu mạng. Với người học, đây là phần giúp họ thấy rõ hơn việc dữ liệu mạng có thể được đưa vào mô hình để phân tích ở mức cao hơn.

Luồng xử lý thường bắt đầu từ các gói tin hoặc các luồng giao tiếp, sau đó chuyển thành dạng đặc trưng phù hợp. Kết quả nhận diện được hiển thị lại trong phần mềm để người dùng đối chiếu với dữ liệu gốc. Cách trình bày này giúp mối liên hệ giữa dữ liệu đầu vào, đặc trưng trung gian và kết quả cuối cùng trở nên rõ ràng hơn.

\subsection{Quy trình nghiệp vụ}
Quy trình nghiệp vụ của hệ thống có thể hiểu như một chuỗi công việc tương đối tự nhiên. Trước hết, người dùng tạo dữ liệu bằng cách bắt gói trực tiếp hoặc mở tệp có sẵn. Sau đó, người dùng lọc và tìm kiếm để thu hẹp phạm vi quan sát. Tiếp theo, người dùng xem chi tiết gói tin, xem luồng giao tiếp, quan sát bảng điều khiển và sơ đồ mạng. Khi cần, người dùng có thể đưa dữ liệu luồng vào phần nhận diện hành vi để có thêm một kết quả tham khảo.

Quy trình này giúp người dùng không phải làm việc rời rạc giữa nhiều công cụ khác nhau. Thay vào đó, toàn bộ các bước quan sát, kiểm tra, tổng hợp và đối chiếu đều diễn ra trong cùng một môi trường. Đây cũng là điểm làm cho phần mềm phù hợp với việc học tập và minh họa hơn.

\section{Đặc tả chức năng}
Phần này mô tả ngắn gọn các chức năng quan trọng nhất của hệ thống. Mỗi chức năng được trình bày theo hướng dễ đọc, tập trung vào mục đích, điều kiện sử dụng, cách thực hiện và kết quả sau cùng.

\subsection{Đặc tả chức năng bắt gói tin trực tiếp}
\begin{itemize}
\item Mục đích: cho phép người dùng thu thập dữ liệu mạng ngay trong lúc phần mềm
đang chạy.
\item Tác nhân: người dùng.
\item Điều kiện đầu vào: máy có giao diện mạng hoạt động và người dùng có quyền truy
cập phù hợp.
\item Luồng chính: người dùng chọn nguồn thu, khởi động quá trình bắt gói, theo dõi
danh sách gói tin và dừng khi cần.
\item Kết quả: hệ thống hiển thị được các gói tin vừa thu và cho phép tiếp tục phân tích.
\end{itemize}

\subsection{Đặc tả chức năng mở tệp PCAP hoặc PCAPNG}
\begin{itemize}
\item Mục đích: nạp lại dữ liệu bắt gói đã lưu sẵn để xem và phân tích.
\item Tác nhân: người dùng.
\item Điều kiện đầu vào: có sẵn một tệp dữ liệu hợp lệ.
\item Luồng chính: người dùng chọn tệp, hệ thống đọc dữ liệu, hiển thị danh sách gói tin
và cho phép xem chi tiết.
\item Kết quả: dữ liệu cũ được mở lại đầy đủ để tiếp tục phân tích hoặc minh họa.
\end{itemize}

\subsection{Đặc tả chức năng lọc và tìm kiếm gói tin}
\begin{itemize}
\item Mục đích: giúp người dùng tìm nhanh phần dữ liệu cần xem.
\item Tác nhân: người dùng.
\item Điều kiện đầu vào: đã có danh sách gói tin đang hiển thị.
\item Luồng chính: người dùng nhập điều kiện lọc hoặc từ khóa tìm kiếm, hệ thống sàng
lọc dữ liệu và trả về kết quả phù hợp.
\item Kết quả: danh sách gói tin được rút gọn, dễ quan sát hơn.
\end{itemize}

\subsection{Đặc tả chức năng phân tích gói tin chi tiết}
\begin{itemize}
\item Mục đích: xem rõ cấu trúc, nội dung và thông tin kỹ thuật của từng gói.
\item Tác nhân: người dùng.
\item Điều kiện đầu vào: đã chọn được một gói tin cụ thể.
\item Luồng chính: người dùng chọn gói tin, hệ thống hiển thị phần mô tả chi tiết và phần
dữ liệu thô tương ứng.
\item Kết quả: người dùng biết được gói tin đó chứa thông tin gì và có gì đáng chú ý.
\end{itemize}

\subsection{Đặc tả chức năng dùng bảng điều khiển phân tích}
\begin{itemize}
\item Mục đích: cung cấp cái nhìn tổng hợp về lưu lượng mạng.
\item Tác nhân: người dùng.
\item Điều kiện đầu vào: đã có dữ liệu đủ để thống kê.
\item Luồng chính: hệ thống tổng hợp số liệu, hiển thị các thẻ thông tin, biểu đồ hoặc chỉ
số nổi bật.
\item Kết quả: người dùng nắm nhanh tình hình chung mà không cần đọc hết từng gói
tin.
\end{itemize}

\subsection{Đặc tả chức năng dùng sơ đồ mạng}
\begin{itemize}
\item Mục đích: biểu diễn mối quan hệ giao tiếp giữa các máy dưới dạng trực quan.
\item Tác nhân: người dùng.
\item Điều kiện đầu vào: có dữ liệu giao tiếp đủ để dựng sơ đồ.
\item Luồng chính: hệ thống lấy thông tin các nút mạng, các hướng giao tiếp và hiển thị
thành sơ đồ.
\item Kết quả: người dùng nhìn được máy nào đang liên hệ với máy nào và mức độ kết
nối ra sao.
\end{itemize}

\subsection{Đặc tả chức năng phân tích luồng và hỗ trợ dự đoán bằng mô hình}
\begin{itemize}
\item Mục đích: rút đặc trưng từ dữ liệu mạng và đưa ra kết quả hỗ trợ nhận diện hành vi.
\item Tác nhân: người dùng và thành phần mô hình.
\item Điều kiện đầu vào: có dữ liệu luồng phù hợp để đưa vào bước xử lý tiếp theo.
\item Luồng chính: hệ thống gom dữ liệu theo luồng, rút đặc trưng, đưa vào mô hình và
hiển thị kết quả.
\item Kết quả: người dùng nhận được gợi ý ban đầu để tham khảo khi đánh giá lưu lượng.
\end{itemize}

\section{Yêu cầu phi chức năng}
Ngoài các chức năng chính, hệ thống còn cần đáp ứng một số yêu cầu phi chức năng để có thể sử dụng ổn định và thuận tiện hơn trong thực tế.
\begin{itemize}
\item Dễ dùng: giao diện phải rõ ràng, bố cục hợp lý, người mới vẫn có thể làm quen
nhanh.
\item á»"n định: khi mở tệp lớn hoặc bắt gói lâu, phần mềm vẫn cần hoạt động ổn định và
không bị treo.
\item Nhanh: việc lọc, tìm kiếm và chuyển giữa các màn hình nên đủ mượt để người dùng
không bị gián đoạn.
\item Dễ bảo trì: phần mềm cần được chia tách hợp lý để dễ sửa, dễ thêm chức năng và
dễ kiểm tra lỗi.
\item Tương thích: ứng dụng phải hoạt động ổn định trên môi trường triển khai mà đồ án
hướng đến.
\item An toàn dữ liệu: dữ liệu đã mở hoặc đã lưu cần được giữ nguyên trạng, tránh mất
mát ngoài ý muốn.
\item Trình bày rõ: chữ, bảng và hình phải đủ lớn để người đọc có thể hiểu ngay khi xem
báo cáo.
\end{itemize}

\section{Kết chương}
Chương này đã khảo sát hiện trạng giám sát và phân tích lưu lượng mạng, chỉ ra các khó khăn thường gặp khi làm việc với dữ liệu gói tin, đồng thời xác định các nhóm chức năng chính của phần mềm. Từ đó, đồ án hình thành được một hướng thiết kế rõ ràng hơn: vừa thu thập được dữ liệu, vừa cho phép xem lại, vừa hỗ trợ lọc, thống kê, trực quan hóa và nhận diện hành vi.

Các nội dung trong chương này là cơ sở để triển khai các chương sau, đặc biệt là phần nền tảng công nghệ, phần thiết kế hệ thống và phần đánh giá kết quả. Khi yêu cầu đã được làm rõ, việc xây dựng phần mềm sẽ nhất quán hơn và dễ kiểm tra hơn trong thực tế.

\end{document}
